藏在窮人「生不停」背後的哀傷真相：把孩子當樂透

原link:

近日看到一則新聞，大意是說：台中有對分別才27、25歲的夫妻，一家七口生活很貧困，有一次父親想帶孩子去買布丁慶生，卻被小孩勸阻「爸爸你沒錢，我們不要買」。

隨著消息傳開後，這家人居住的老舊鐵皮屋也跟著曝光，冰箱、桌子上堆滿雜物，甚至還擺著已經發黑的隔夜菜和湯，要當作一天的餐點。工作不穩定，也沒存款，所以想要賣掉嬰兒推車，可以弄一點錢出來給大女兒發燒看病，5個孩子中，最大的6歲、最小的6個月。

這樣的新聞點閱率高是正常，大多數台灣人也都有同情心，但這倒不是今天想聊的方向，身為父母親，難道生了2個孩子生活很困苦，會不知道繼續生下去會更困苦嗎？不對，用困苦形容已不足以形容，用「危險」去形容比較恰當。

生孩子是人性，不可能立一條法規去禁止別人生孩子，但社會上很多貧窮基因之所以不斷代代相傳，有時候真的不能去責怪那個孩子，因為原生家庭實在負擔太大。說來你們可能吃驚，讀者群中也有幾位醫生，年收真的還不錯，不過家中除了多位長輩要照顧，還有兄弟姊妹也要幫忙照顧，簡單來說，出身貧寒的這個人，即便是醫師，也常常力不從心，生活並不是很好過，長輩慢性病或特殊疾病，燒錢燒很大，外加兄弟姊妹不一定都這麼有出息，看到這個哥哥或姐姐是醫師，能撈一點就撈，反正醫師薪水不差，管他的。試著想想，這個負擔有多大？現代人有個很好的形容詞，稱為「親情勒索」。

生小孩不只是經濟問題，還有教養問題，也是哲學問題，這個生命你確定想要被生下來嗎？明明就已經無力在這社會上好好活著，然後繼續生第5個、第6個、甚至第7個小孩，不只是造成社會問題，還讓這些孩子難以翻身，假如當初只生一個，會不會翻身機率高一些？所謂的翻身，不是說一定要大富大貴，只要能花30年爬上一個階層，那已是萬幸。畢竟，即便很多中產階級其實也覺得自己很窮苦，但中產階級跟底層的貧民生活，那可是天差地遠的。

新聞中的台中夫妻，他們吃著發黑的菜，給孩子有一餐沒一餐，社會局也已經給予補助，問題是孩子如果繼續生，那問題只是越來越大

雖然媒體不斷放送少子化的議題，也包含政府或者名嘴，彷彿多生就是好事，各種勞健保問題也能迎刃而解，但大家真的誤會了，要由上層家庭以及中產階級去生，而不是最底層的家庭去生，無奈的是....常常可看到不能生的拼命生，反而很多可以生的家庭，卻沒生半個。(不管是自願還非自願，例如不孕)

這些家長們，請好好避孕，不要再讓整個家更困苦，之前曾聽一位朋友說：「窮人為什麼這麼愛生？不一定是因為喜愛孩子，而是因為當作抽獎，多一個機會，也許一個高考過的兒子，以後老年就可以依賴他了，或者一個當醫師的女兒，那生活就好過了。」

以前的生活困苦，常聽到家家都生了好多孩子，這是老一輩最常拿來教訓年輕人的話語，說實話，這並不公允，物價不同、房價不同，外加競爭強度不同，1981年台灣總人口數1800萬人，現在是2350萬，這座島就是這麼小，大家想要擠的城市就是那幾個，「資源有限欲望無窮」這不就是經濟學開章明義在講的嗎？當競爭強度越來越強的時候，底層孩子翻身機率只會更低，原本經濟條件就不佳的人，真的還要生這麼多孩子？除非你真的「超愛孩子」，無怨無悔，即便因為生了這2個孩子，你這輩子都不能出國玩樂，或者生活品質嚴重下滑都無怨無悔，那你就生。人生未必真的會這樣，只是凡事先想好最差的狀況。

曾經跟一位好友聊過相關議題，他很聰明，智商很高，天才型的人，我遠不如他，很多人生的議題我們都討論很久，有些有共識，有些則無，不過可以刺激我的頭腦，很多想法油然而生。

好友跟我說：「要不要生小孩這題，你先問自己，你覺得台灣未來會更好嗎？你滿意你現在的生活嗎？」

我說：「台灣未來會更好，我也還算滿意自己的生活。」

好友接著說：「那你就可以生，但看到一堆人覺得以後台灣不好，未來會很慘，而且整天抱怨自己的生活，那這樣的人還生孩子就很弔詭了。

我笑著說：「怎說？願聞其詳」

好友說：「當你的孩子長大到了高中比較懂事的時候，雪亮雙眼的凝視著你說：爸，你以前就覺得台灣會很糟，那你為什麼生下我？你自己都過得這麼糟，整天罵社會，為什麼還要我跟弟妹3個人一起慘？」「你不覺得這些人很矛盾嗎？」是的，好友說的話已經是6年前的事情，但言猶在耳，彷彿是昨天才通過的電話。

期許台中這家人，孩子可以好好照顧，不要再吃發黑的隔夜菜，也不要再生了，可以停了....最小的那個6個月，真的令人鼻酸。孩子是無辜的，真的。沒什麼大道理，都很簡單，只是許多人沒想透。